%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[
  %paperwidth=21cm,
  %paperheight={29.7cm/3},
  a5paper,
  %landscape,
  margin=0.5cm,
]{geometry}

\newcommand\pointmedian{\kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Indicateurs --- Évaluation bilan}

\begin{exercice}~
Dans une classe de 34 élèves, on a demandé aux élèves combien d'appareils avec écran (ordinateur, tablette, téléphone portable, etc.) ils possédaient. On a obtenu le graphique suivant.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]
\begin{axis}[
	axis x line=center,
  yscale=.6,
	ylabel={Nombre d'élèves},
	xlabel={Nombre d'écrans},
	enlargelimits=.13,
	ybar,
	%grid=both,
	ymajorgrids=true,
	yminorgrids=true,
	grid style={ultra thick},
	minor ytick={0, ..., 13},
	ytick={0, 5, ..., 13},
	xtick={0, ..., 4},
	bar width=7pt,
	x label style={at={(axis cs: 4.5, 0)}, anchor=west},
  y label style={at={(axis cs: -.5, 0)}, anchor=north west},
]
\addplot coordinates {
	(0, 2)
	(1, 13)
	(2, 11)
	(3, 6)
	(4, 2)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\emph{Lecture : Dans cette classe, 9 élèves possèdent deux appareils avec écran.}

\begin{enumerate}
\item Compléter le tableau suivant.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Nombre d'écrans & ~~0~~ & ~~1~~ & ~~2~~ & ~~3~~ & ~~4~~ \\ 
\hline 
Nombre d'élèves &  &  &  &  &  \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
\item À la main (en expliquant vos calculs), calculer la moyenne, la médiane, les valeurs minimale et maximale, les premier et troisième quartiles de la série.
\item Chaïma possède un téléphone portable, un ordinateur et une console de jeux, soit trois écrans.\\
Peut-on affirmer que les trois quarts des élèves possèdent strictement moins d'écrans qu'elle ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    Dans tout cet exercice, on pourra arrondir les résultats au dixième, si nécessaire.
  \end{em}

  Alan et Grace font un concours de tir à l'arc. Ils tirent chacun 60 flèches, qui rapportent entre 0 et 10 points. Voici les points rapportés par leurs flèches.

  \begin{center}\begin{tabular}{l*{11}{|c}}
          & 0 & 1 & 2 & 3 &  4 &  5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
          \hline
    Alan  & 2 & 2 & 7 & 6 & 11 & 10 & 8 & 8 & 4 & 1 & 1 \\
          \hline
    Grace & 4 & 5 & 6 & 5 &  6 &  3 & 8 & 8 & 6 & 7 & 2 \\
  \end{tabular}\end{center}
\begin{em}
  Lecture : Alan a tiré 11 flèches qui lui ont rapporté 6 points chacune.
\end{em}

\begin{enumerate}
  \item À la calculatrice, calcuer les moyenne, médiane, premier et troisième quartiles, et écart interquartiles des deux séries d'Alan et de Grace.
  \item Lequel des deux joueurs est le meilleur ? Lequel est le plus régulier ?
\end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
